% vim: set tw=80 nocursorline nowrap :
\chapter{Gesamtsystem}

\section{Auswahl einer Kupplung}
Da die obere Walze vertikal beweglich aufgehängt ist, ist das Getriebe mit einer
Kupplung einzukoppeln, welche diese Vertikalbewegung zulässt. Ferner soll eine
drehelastische Kupplung eingebaut werden, welche Drehmomentstöße und Vibrationen
dämpft. Die beiden geforderten Funktionen der Kupplung werden voneinander
getrennt und durch zwei in Reihe geschaltete Kupplungen umgesetzt. So lassen
sich Standardbauteile verwenden, auf eine Spezialanfertigung einer kombinierten
Kupplung kann verzichtet werden.

\subsection{Radialer Versatz}
Um eine vertikale Verschiebung zu ermöglichen, soll eine Gelenkwelle mit axialem
Längenausgleich eingesetzt werden. Die Kardangelenke an beiden Enden ermöglichen
einen Winkelversatz der mittleren Welle, diese wiederum ist in der Länge
veränderlich um eine vertikale Verschiebung des losen Endes zu ermöglichen.

\begin{pycode}
M_dG = 40e3
M_dW = 18e3
L_Z = 860e-3
L_A = 110e-3
beta_max = np.radians(20)
h_max = L_Z * np.tan(beta_max)

MdG = SI(M_dG / 1e3, r'\kilo\newton\metre', '.0f')
MdW = SI(M_dW / 1e3, r'\kilo\newton\metre', '.0f')
LZ = SI(L_Z / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
LA = SI(L_A / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
betamax = SI(np.degrees(beta_max), r'\degree', '.0f')
hmax = SI(h_max / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
\end{pycode}
Unter Berücksichtigung des zu übertragenen Drehmoments sowie der erforderlichen
Verschieblichkeit wurde eine Gelenkwelle der Firma \textsf{GEWES} mit der
Typenbezeichnung \textsf{Gelenkwelle 41-83 $\cdotp$ 860-0,1} ausgewählt.
Das Nenndrehmoment liegt mit $M_{dW} = \py{MdW}$ über dem Walzmoment von
$M_W = \py{MW}$, außerdem kann die Gelenkwelle Drehmomentstöße von
$M_{dG} = \py{MdG}$ ohne Schädigung der Betriebsfunktion aufnehmen.
Mit einem maximalen Beugungswinkel von $\beta_\text{max} = \py{betamax}$ und
einer Länge von $L_Z = \py{LZ}$ lässt sich das freie Ende radial um bis zu
$\py{hmax}$ auslenken, ohne dass der axiale Arbeitshub von $L_A = \py{LA}$
überschritten wird. Da die Walze lediglich insgesamt um maximal
\SI{100}{\milli\metre} verschoben wird, ist die Gelenkwelle zum Ausgleich der
Vertikalbewegung geeignet.

\subsection{Aufnahme von Drehmomentstößen}
Sowohl beim Anfahren des Walzwerks als auch beim Einziehen eines neuen Bleches
können hohe Drehmomentstöße auftreten. Um das Getriebe und den Elektromotor zu
schützen wird eine drehelastische Kupplung eingebaut, welche die Stöße aufnehmen
und dämpfen kann. Die Wahl fiel auf eine Kupplung \textsf{FLEXOMAX G-GE 370}
der Firma \textsf{VULKAN Drive Tech}. Diese ist für ein Nenndrehmoment von bis
zu $T_{kn} = \SI{16.3}{\kilo\newton\metre}$ ausgelegt, was für die vorliegende
Anwendung ausreichend ist.

\section{Rückblick}
Im Nachhinein haben sich einige Annahmen und Festlegungen im Auslegungs- und
Konstruktionsprozess als suboptimal erwiesen.

Zum einen wäre es sinnvoll gewesen, eine oder zwei weitere Stufen in das
Getriebe einzubauen. So ließe sich ein deutlich kompakteres Getriebe
realisieren, da die Übersetzung in den einzelnen Stufen kleiner wäre.

Auch wäre eine parallele Entwicklung der verschiedenen Konstruktionsaspekte
sinnvoll gewesen. Wären die Verzahnung, die Pressverbände und die Wälzlager
zeitgleich mit der CAD-Zeichnung entstanden, wären viele Probleme früher erkannt
worden, was wiederum zu einem verringerten Arbeitsaufwand geführt hätte.

Es ist anzunehmen, dass sowohl die Verzahnung als auch die Getriebewellen noch
nicht am Optimum ihrer Auslastung betrieben werden. Mit dem mittlerweile
erlangten Überblick über die Materie ließen sich einige Aspekte iterativ weiter
verbessern, sodass das erlangte Getriebe wirtschaftlicher werden könnte.

Mit einer Wirtschaftlichkeitsberechnung ließe sich ebenfalls überprüfen, ob sich
die geplante Ölumlaufschmierung unter Inkaufnahme verminderter
Schmierbedingungen durch eine Ölsumpfschmierung mit z.B. Schleuderscheiben und
Öl-Mitnehmern auf den Wellen ersetzen ließe.

Die geplante mechanische Implementierung der Höhenverstellung könnte sich im
Betrieb als wartungsunfreundlich und unpraktisch erweisen. Eine bessere
Möglichkeit wäre eine hydraulische Höhenverstellung mit einer externen
hydraulischen Feder. Somit ließen sich Höhenverstellung und Federkraft mit einem
Bauteil am Walzwerk umsetzen, was die konstruktion vereinfachen würde. Zudem
ließen sich beide Walzparameter im laufenden Betrieb automatisch verstellen und
nachregeln, was neue Einsatzmöglichkeiten liefert.
